<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Encoding of issue/fascicle number 77 of Hayat Ansiklopedisi (Hayat
               Encyclopedia)</title>
            <author>
               <persName>F.Sabri Duran</persName>
               <persName>M.Samih (M.Turhan Tan)</persName>
               <persName>S.Murat Uzdilek</persName>
               <persName>M.Zekeriya Sertel</persName>
               <persName>H.Sadi Selen</persName>
               <persName>K.Nami Duru</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <name>Nurcan Bektas Hay</name>
               <resp>Encoded by</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Nurcan Bektas Hay</authority>
            <distributor>University of Borås</distributor>
            <date>March 2023</date>
            <pubPlace>
               <address>
                  <orgName>University of Borås</orgName>
                  <addrLine>Allégatan 1</addrLine>
                  <addrLine>503 32 Borås</addrLine>
                  <addrLine>Sweden</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/">
                  <p>Encoding distributed under a CC-BY-SA 3.0 license.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Hayat Ansiklopedisi</title>
            <biblScope unit="volume">7</biblScope>
            <biblScope unit="issue">77</biblScope>
            <biblScope unit="page">3666-3673</biblScope>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Hayat Ansiklopedisi</title>
                  <author>
                     <persName>F.Sabri Duran</persName>
                     <persName>M.Samih (M.Turhan Tan)</persName>
                     <persName>S.Murat Uzdilek</persName>
                     <persName>M.Zekeriya Sertel</persName>
                     <persName>H.Sadi Selen</persName>
                     <persName>K.Nami Duru</persName>
                  </author>
                  <imprint>
                     <publisher>Matbaacılık ve Neşriyat Türk Anonim Şirketi — Cumhuriyet
                        müesseseleri</publisher>
                     <pubPlace>Istanbul</pubPlace>
                     <date from="1932" to="1936">1932-1936</date>
                     <biblScope unit="issue">77</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>This TEI encoding has been performed as part of a digitisation project in the
               Digitising Cultural Heritage Materials course at the University of Borås.</p>
            <p>For this project, twelve pages (including cover and back pages) of the issue number
               77 of the periodical encyclopedia "Hayat Ansiklopedisi" have been selected to
               digitize.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface xml:id="Cover">
         <figure>
            <label>Cover</label>
            <figDesc>Cover page with illustration</figDesc>
            <graphic
               url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Cover.jpeg"
            />
         </figure>
      </surface>
      <surface xml:id="CoverBackside">
         <figure>
            <label>CoverBackside</label>
            <figDesc>Back side of the cover page</figDesc>
            <graphic
               url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/CoverBackside.jpeg"
            />
         </figure>
      </surface>
      <surface xml:id="Page3666">
         <figure>
            <label>Page3666</label>
            <figDesc>First page with entries</figDesc>
            <graphic
               url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Page3666.jpeg"
            />
         </figure>
      </surface>
      <surface xml:id="Page3667">
         <figure>
            <label>Page3667</label>
            <figDesc>Second page with entries</figDesc>
            <graphic
               url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Page3667.jpeg"
            />
         </figure>
      </surface>
      <surface xml:id="Page3668">
         <figure>
            <label>Page3668</label>
            <figDesc>Third page with entries</figDesc>
            <graphic
               url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Page3668.jpeg"
            />
         </figure>
      </surface>
      <surface xml:id="Page3669">
         <figure>
            <label>Page3669</label>
            <figDesc>Forth page with entries</figDesc>
            <graphic
               url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Page3669.jpeg"
            />
         </figure>
      </surface>
      <surface xml:id="Page3670">
         <figure>
            <label>Page3670</label>
            <figDesc>Fifth page with entries</figDesc>
            <graphic
               url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Page3670.jpeg"
            />
         </figure>
      </surface>
      <surface xml:id="Page3671">
         <figure>
            <label>Page3671</label>
            <figDesc>Sixth page with entries</figDesc>
            <graphic
               url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Page3671.jpeg"
            />
         </figure>
      </surface>
      <surface xml:id="Page3672">
         <figure>
            <label>Page3672</label>
            <figDesc>Seventh page with entries</figDesc>
            <graphic
               url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Page3672.jpeg"
            />
         </figure>
      </surface>
      <surface xml:id="Page3673">
         <figure>
            <label>Page3673</label>
            <figDesc>Eighth page with entries</figDesc>
            <graphic
               url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Page3673.jpeg"
            />
         </figure>
      </surface>
      <surface xml:id="BackFrontSide">
         <figure>
            <label>BackFrontSide</label>
            <figDesc>Front side of the back page</figDesc>
            <graphic
               url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/BackFrontSide.jpeg"
            />
         </figure>
      </surface>
      <surface xml:id="BackPage">
         <figure>
            <label>BackPage</label>
            <figDesc>Back</figDesc>
            <graphic
               url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/BackPage.jpeg"
            />
         </figure>
      </surface>
   </facsimile>
   <text xml:lang="tr">
      <front>
         <div type="cover" facs="#Cover">
            <p rend="center">Hayat <lb/> Ansiklopedisi</p>
            <p rend="left">77</p>
            <p rend="right">KURUŞ 25</p>
            <figure>
               <graphic
                  url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Img7.jpg"/>
               <figDesc>An image of parrots on a bench</figDesc>
            </figure>
            <p rend="center">Muhtelif Papağan tipleri</p>
            <p rend="center">Neşreden: <lb/>Matbaacılık ve Neşriyat Türk Anonim Şirketi — Cumhuriyet
               müesseseleri</p>
            <p rend="center">ON BEŞ GÜNDE BİR CÜZ NEŞROLUNUR</p>

         </div>
         <div type="coverbackside" facs="#CoverBackside">
            <p>1935<lb/>CUMHURİYET<lb/>Almanağı<lb/>Her evde ve her elde <lb/>bulunması lazım gelen
               <lb/>küçük bir ansiklopedidir.<lb/>Mutlaka bir tane alınız.<lb/>Fiatı 100 kuruş</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="page">
            <pb n="3666" facs="#Page3666"/>
            <p rend="left">Pas</p>
            <p rend="center">Hayat Ansiklopedisi</p>
            <p rend="left">Pasarofca muahedesi</p>
            <cb n="1"/>
            <div type="entry" n="1">
               <head><hi rend="bold">PAS</hi></head>
               <p>Demir yüzü suyun veya havanın <lb/>oksigeni ile yandığı zaman teşekkül
                  eden<lb/>demir külüne Pas denir. Demir yüzünden pas<lb/>toz halinde raspa edilir.
                  Bu demir oksidi<lb/>toprakla karışarak toprağa kahve rengi ve- <lb/>ya
                  kırmızımtırak renk verir. Suda inhilâl<lb/>eden pas nebatlar tarafından
                  kullanılır. Su <lb/>ve nebat vasıtasile aldığımız demir pası ka-<lb/>nımıza
                  kırmızı rengi verir. Ruskin demri hak- <lb/>kında diyor ki: Demir hava ile
                  teneffüs<lb/>eder, oksigenle yanar ve hayatını bize verir <lb/>ve biz de onunla
                  yaşarız.</p>
               <p>Dövme demir, dökme demir ve çelik su<lb/>veya ratip havaya maruz kalınca paslanır.
                  <lb/>Bir yağmur damlası temiz parlak demir sat-<lb/>hına düştükten kısa bir müddet
                  sonra demi- <lb/>rin parlak sathı yeşilimtırak bir renk alır.<lb/>Bu madde de
                  demirin sudaki oksigenle bir- <lb/>leşmesinden mütevellit mürekkep
                  cisimdir.<lb/>Bu mürekkep cisim biraz sonra kırmızımtı- <lb/>rak kahve rengi olur.
                  Bu da pastır. Pas de-<lb/>mire yapışmayıp suda asılı kalır ve su tebah- <lb/>hur
                  edince demirin yüzünde kalır. Su buha-<lb/>rı demir yüzünde tekasüf etmedikçe
                  demir <lb/>su buharı içinde uzun müddet paslanmadan<lb/>kalır. Pas bir defa
                  teşekkül edince artık o <lb/>demir parçası saf demirin paslanmıyacağı<lb/>bir
                  havada bile, paslanır; çünkü temiz de- <lb/>mir yüzünde tutunamıyan su pas
                  üzerinde<lb/>kolay toplanır.</p>
               <cb n="2"/>
               <p>Bu halde demiri paslanmaktan vikaye<lb/>etmek paslandıktan sonra pası durdurmak-
                  <lb/>tan kolaydır. Demir yüzüne yağlıboya sür<lb/>mek, demir yüzünü galvanize
                  etmek veya <lb/>emaye kılmakla pasın önüne geçilebilir. Ma-<lb/>denlerin yüzündeki
                  pas petrolla temizlenir.</p>
            </div>
            <div type="entry" n="2">
               <head><hi rend="bold">PASAROFCA MUAHEDESI</hi></head>
               <p>Osmanlı <lb/>tarihinde mühim yer alan siyasi vesikalar- <lb/>dandır, Avusturya ve
                  Venedikle yapılmıştır. <lb/>Muahedeye takaddüm eden harp, Avustur- <lb/>yanın
                  Osmanlı ülkesine göz dikmesinden ve <lb/>bu ülkeyi parça parça ele geçirmek
                  isteme- <lb/>sinden doğmuştur. Osmanlılar (1711) de yap- <lb/>tıkları Prut
                  muahedesile (bu kelimeye bakı- <lb/>nız) Rusyayı tanımışlardı, yıllardanberi Mo-
                  <lb/>ra eyaletini istilâ etmiş olan Venediklileri o- <lb/>radan çıkarmak için
                  haklı bir harbe giriş- <lb/>mişlerdi. Avusturya, bunu fırst saydı, sudan
                  <lb/>bahanelerle Osmanlılar aleyhine harp açtı <lb/>(1716). Osmanlı ordusu
                  yorgundu, buna rağ- <lb/>men taarruza geçti, (Petrovaradin) de Avus- <lb/>turya
                  ordusile karşılaştı, Serdar Ali paşa al- <lb/>nından vurularak öldüğünden harbi
                  kaybet- <lb/>ti. Artık inhizamın ardı arası kesilmiyordu. <lb/>Meşhur Prens
                  «Eugéne» in kumanda ettiği <lb/>ordular Tamuşvar eyaletini, Bükreşi, Bel-
                  <lb/>grade Makedonya ve Trakyayı tehdit edecek <lb/>vaziyete girdi. Bunun üzerine
                  İngiliz Elçisi- <lb/>nin tavassutile Passarovitzde sulh müzake- <lb/>resine
                  girişildi ve bir muahede imzalandı <lb/>(1712).</p>

               <p>Prens Eugéne, Venedik hükümetinin de <lb/>bu müzakereye girmesini istediğinden o
                  hü- <lb/>kümetin murahhasları Pasarofca muahede- <lb/>sine imza koymuşlar ve
                  Osmanlılarla sulh <lb/>yapmışlardır.</p>

               <p>Muahede mucibince Venedik Moradan <lb/>el çekiyordu, fakat Dalmaçya ile Arnavut-
                  <lb/>lukta ve Hersek kıt’asinda Türklerden aldı- <lb/>ğı yerleri muhafaza
                  ediyordu. Avusturya <lb/>Belgradla beraber şimalî Sırbistanı, Semen- <lb/>dereyi,
                  Tamuşvar eyaletini, Tuna ve Alota <lb/>suları arasındaki küçük Ulah kıt’asını
                  kaza- <lb/>nıyordu.</p>

               <p>Avusturya bu harbe girmezden evel İs- <lb/>panya tahtı yüzünden başka taraflarda
                  meş-</p>
               <p>3666</p>
               <pb n="3667" facs="#Page3667"/>
               <p rend="left">Pasinler</p>
               <p rend="center">Hayat Ansiklopedisi</p>
               <p rend="left">Pasteur</p>
               <cb n="1"/>
               <p>gul idi. Osmanlı hükümeti o sırada Avustur- <lb/>yaya hücum etmiş alsaydı büyük
                  kazançlar <lb/>temin edebilirdi. Babıâli «mertlik» fikrine <lb/>bağlı kalarak bu
                  fırsatı kaçırdı ve Avustur- <lb/>yanın hücumuna uğradı.</p>

               <p>Pasarofca muahedesi, Osmanlı devleti- <lb/>nin artık Avrupayı titretecek kuvetten
                  tama- <lb/>mile uzak kaldığını ispat eden bir vesikadır. <lb/>Ayni vesika
                  Avrupanın alt ve yan kısmında- <lb/>ki coğrafî vaziyetinin, tarihî istikametlerin
                  <lb/>de değiştiğini gösterir. Lehistanla Venedik <lb/>batıyordu. Buna karşı
                  Osmanlı imparatorlu- <lb/>ğunu iki yeni ve kuvetli düşman çevirmeğe
                  <lb/>başlıyordu. Bunlardan biri Macaristanı, T- <lb/>ranslıvanyayı Osmanlılardan
                  kurtarmak su- <lb/>retile büyümüş, Sırbistanın ortalarına kadar <lb/>da gelmiş
                  olan Avusturya idi. Öbürü de Os- <lb/>manlı tebeasından olan Rumlar ve Bulgar-
                  <lb/>larla ayni mezhebi taşıyan, bu yüzden o iki <lb/>milletin yardımlarını temin
                  etmek mevkiin- <lb/>de bulunan Rusya idi.</p>

               <p>Pasarofcanın açtığı yara, Osmanlılar ta- <lb/>rafından hiç bir suretle
                  kapatılamamıştır. <lb/>Ve bu yaradan başka yaralar da doğmuş- <lb/>tur. —M. S.</p>
            </div>
            <div type="entry" n="3">
               <head><hi rend="bold">PASİNLER.</hi></head>
               <p>—Erzurum vilâyetine bağlı <lb/>kazalardan biridir. Kazanın merkezi Hasan-
                  <lb/>kale kasabasıdır. Erzurumu şarka açan Ka- <lb/>leçayı vadisinin üzerinde ve
                  dar bir yerinde <lb/>kurulmuş bulunduğu için mevkice ehemmi- <lb/>yeti vardır.</p>

               <p>Kaza arazisi çok yerde münbit toprak- <lb/>lardan mürekkeptir. Su boylarındaki
                  yatak <lb/>yerleri, dağ yamaçları ve etekleri çiftçilik <lb/>yapılabilecek iyi
                  topraklarla örtülüdür. Ka- <lb/>za arazisinin iki tarafını çeviren dağlıklar
                  <lb/>başlıca ağaçları meşe ve çam gibi nevilerden <lb/>mürekkep zengin ormanlarla
                  kaplıdır. Hay- <lb/>van beslemeye elverişli geniş meraları var- <lb/>dır.
                  Yüksekliği dolayısile iklimi pek sert ise <lb/>de her çeşit hububatı yetiştirir.
                  Meyvaları ve <lb/>sebzeleri azdır. Kaza topraklarında alçı, ki- <lb/>reç ve yapı
                  taşları ocakları vardır. Bir çok <lb/>yerlerinde de kükürtlü kaplıçalarla maden
                  <lb/>sularına tesadüf edilir. Ahalinin en çok uğ- <cb n="2"/>
                  <lb/>raştığı sanayi halı, kilim, şal, keçe gibi do- <lb/>kuma sanayiidir.
                  Arazisinin genişliği 4,545 <lb/>Km.2, nüfusu 34,567; vasati kesafeti 7,6, mev-
                  <lb/>kilerinin sayısı 225 tir. — A. S.</p>
            </div>
            <div type="entry" n="4">
               <head><hi rend="bold">PASTEUR, LOUİS (1822-1895)</hi></head>
               <p>— 1881 se- <lb/>nesi haziranının 2 inci günü küçük Penilly- <lb/>le - Fort
                  köyündeki bir çiftlikte bir takım <lb/>Fransız memurları, maruf âlimler, tıp cemi-
                  <lb/>yetlerine mensup delegeler, Paris gazeteci- <lb/>leri ve bir kaç çiftçi mühim
                  bir meselenin <lb/>neticesini sabırsızlıkla bekliyorlardı. Bu se- <lb/>yircilerin
                  bir kısmı orada yatan bir takım ö- <lb/>lü koyunlara ve diğerleri de civardaki
                  yola <lb/>bakıyorlardı. Bu seyircilerden birisi «İşte o <lb/>geliyor!» dediği
                  zaman gözler çiftlik kapı- <lb/>sında görülen küçük sakallı bir adama çev-
                  <lb/>rilmişti. Seyircilere selâm veren adam ölü <lb/>koyanların ceestlerini saydı
                  ve 25 olduğunu <lb/>söyledi. İşte bu adam maruf kimyager ve <lb/>dünyanın büyük
                  ilim adamlarından biri olan <lb/>Pasteur idi.</p>

               <p>Bundan bir kaç ay evel Pasteur koyun ve <lb/>davarların antraksi belâsından
                  kurtarılabil- <lb/>mesi imkân dahilinde olduğunu söylemişti. <lb/>Bu mikrop bundan
                  beş sene evel Alman Kock <lb/>tarafından keşfedilmişti. Pasteur hastalığın
                  <lb/>zayıf bulunan mikroplarını hayvan kanına <lb/>aışlamakla hayvanların antrakse
                  kraşı mua- <lb/>fiyet kazanacaklarını bulmuştu. Bu iddiası- <lb/>nı saçma bulan
                  baytarlar Pasteure «İsbat et» <lb/>diyorlardı. Bu teklifi kabul eden Pasteur elli
                  <lb/>koyundan 25 ini aşıladı ve 25 ini de normal <lb/>halde bıraktı. Bir kaç gün
                  sonra bu elli ko- <lb/>yuna kuvetli ve canlı antraks mikropları şı- <lb/>rınga
                  edildi.</p>

               <p>Pasteur «Bunlardan aşılı olan 25 koyun <lb/>yaşıyacak ve diğerleri ölecek»
                  demişti. Bu <lb/>keşfi dünyanın en mühim keşiflerinden biri <lb/>olarak telâkki
                  eden Fransızlar Pasteurü mil- <lb/>lî kahramanlarından biri yaptılar ve Napo-
                  <lb/>leon ile Viktor Hugonun önüne geçirdiler.</p>

               <p>Pasteur usulünü ileri götürerek korkunç <lb/>kuduz hastalığına da çare buldu.
                  Hayvanları <lb/>kuduz mikroplarına karşı muaf kılmağa mu- <lb/>vaffak oldu. Bundan
                  sonra da kuduz köpek <lb/>tarafından ısırılmış olan bir çocuğun haya-</p>
               <p>3667</p>
               <pb n="3668" facs="#Page3668"/>
               <p rend="left">Pasteur</p>
               <p rend="center">Hayat Ansiklopedisi</p>
               <p rend="left">Pasteur</p>
               <figure>
                  <figDesc> A picture of Pasteur Louis in a laboratary</figDesc>
                  <graphic
                     url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Img1.jpg"/>
                  <p>Pasteur lâboratuvarında: bakteriyayı keşfetmekle <lb/>dünyaya benzersiz hizmeti
                     dokunan büyük doktor taharriyatla meşgul.</p>
               </figure>
               <p>3668</p>
               <pb n="3669" facs="#Page3669"/>
               <p rend="left">Patagonya</p>
               <p rend="center">Hayat Ansiklopedisi</p>
               <p rend="left">Patates</p>
               <cb n="1"/>
               <p>tını kurtardı ve kuduz aşısını buldu. Pasteu- <lb/>rün keşiflerini yakından takip
                  eden Lord <lb/>Lister anti septik cerrahî usullerini buldu. <lb/>Pasteur
                  Fransadaki ipek böceklerini öldüren <lb/>ve ipek sanayiini durduran mikrobu bulup
                  <lb/>bunu da imhaya muvaffak oldu. Sütü saf <lb/>halinde muhafaza usulünü yani
                  «Pasteurize» <lb/>usulünü de o buldu. Pasteurün keşifleri son <lb/>50 sene
                  zarfında bakteriyolog! işlerinde ya- <lb/>yılan mühim keşiflere yol açmıştır.
                  Büyük <lb/>âlimlerden biri olan Huksley Pasteur keşifle- <lb/>rinin Fransaya
                  yapmış olduğu yardımın F- <lb/>ransızların 1870 harbinde Almanlara verdik-
                  <lb/>leri tazminatı geçtiğini söylüyor.</p>

               <p>Pasteur bir debağın oğlu olup Volede doğ- <lb/>muştur. Uzun mücadeleden sonra
                  Paristeki <lb/>École Normalee girmeğe muvaffak olmuştur. <lb/>Dünyanın en büyük
                  kimyagerlerinden biri <lb/>olan Pasteurün mektep şahadetnamesindeki <lb/>kimya
                  numarası «fena» idi. O daima çalış- <lb/>mağı severdi ve yarı yapılan işlere
                  kanmaz- <lb/>dı. 1868 de Sorbonne kimya profesörlüğüne <lb/>seçildi ve 1888 de
                  bütün dünyaca malûm o- <lb/>lan Pasteur enstitüsünün reisi oldu. Pasteur
                  <lb/>ömrünü ilme ve ilim uğruna hasreden bir <lb/>kaç ilim adamından biridir.</p>

               <p>Süt ve yahut diğer mayilerin Pasteurize <lb/>edilmesinden maksat sütü ekşiten
                  yahut <lb/>hastalık hâsıl eden bakterileri öldürmekten <lb/>ibarettir. Bu da mayii
                  55 ilâ 70 derecede (da- <lb/>ha iyisi 60 ilâ 63 derecede) 10 ilâ 30 dakika
                  <lb/>ısıtmakla yapılır. Bu hararet buharla temin <lb/>edilmekte olup süt şişelere
                  konulurken ci- <lb/>hazdan bati, fakat mütemadi bir sel halinde <lb/>geçer Evlerde
                  çocuklara Pasteurize edilmiş <lb/>süt hazırlıyabilmek için piyasada ucuz ci-
                  <lb/>hazlar satılmaktadır.</p>
            </div>
            <div type="entry" n="5">
               <head><hi rend="bold">PATAGONYA</hi></head>
               <p>Cenubî Amerika kıt’a- <lb/>sının cenup kısmı Patagonyayı teşkil eder. <lb/>Bu
                  mıntaka Kolorado nehrinin cenubundan <lb/>başlar ve Tierradel Fuego denilen Ateş
                  ada- <lb/>sına kadar uzanır. 1881 de imzalanan bir <lb/>muahede ile bu arazi Şili
                  ile Arjantin hükü- <lb/>metleri arasında taksim edilmiştir. Şiliye <lb/>isabet
                  eden kısım Patagonyanın garbında ve <lb/>And silsilesinin garbında kalan yerler
                  ile A- <cb n="2"/>
                  <lb/>teş adasının yarısını kaplar. Buraları iyi su- <lb/>lanan, ormanlar ile kaplı
                  ve senede üç ay <lb/>kadar karlar altında kalan arazidir. Arjan- <lb/>tin de kalan
                  kısmı buna hiç benzemez. Bun- <lb/>lar ağaçsız ve kurak düzlüklerdir. Buralarda
                  <lb/>şiddetli rüzgârlar eser, her şeyi çabuk yakar <lb/>kurutur ve bir şey ekilip
                  biçilmesine imkân <lb/>vermez. Bu sahada yapılabilen en mühim te- <lb/>şebbüs
                  koyun beslemek olmuştur. Yalnız <lb/>sun’î surette sulanan yerlerde ziraatin müm-
                  <lb/>kün olabileceğini tecrübeler göstermşitir. <lb/>Patagonyanın yerlileri
                  sür’atle azalmakta ve <lb/>yerlerini muhacirler almaktadır. Buraya ge- <lb/>lip
                  yerleşen muhacirlerin ekseriyetini Yu- <lb/>goslavian İspanyollar ve İngilizler
                  teşkil edi- <lb/>yor. Patagonyanın bazı taraflarında demir- <lb/>yolları yapılmıya
                  başlanmıştır. En mühim ka- <lb/>sabası Şili hududu içinde bulunan Magallo-
                  <lb/>nes limanıdır.</p>
            </div>
            <div type="entry" n="6">
               <head><hi rend="bold">PATATES NEBATI.</hi></head>
               <p>— Cortez ve Pizarro <lb/>altın ve gümüş için Meksikayı ve Peruyu
                  <lb/>zaptettikleri vakit yerlilerin yediğimiz pata- <lb/>tesin ceddi olan yumru
                  köklü nebatı yetiş- <lb/>tidiklerini ve yediklerini görmüşlerdir. Bu <lb/>kâşifler
                  bu patateslerden bir miktarını İs- <lb/>panyaya götürdüler. Avrupaya yeni nebat
                  <lb/>getirildiği haberi İtalya, Hollanda ve diğer <lb/>memleketlere yayıldı. Cesur
                  İngiliz gemicisi <lb/>John Hawkins ilk patates nümunesini 1563 <lb/>tarihinde
                  Cenubî Amerikadan İngiltereye ge- <lb/>tirdi. 20 sene sonra Sir Walter Raleigh
                  Vir- <lb/>ginia seferinden döndükten sonra Kraliçe <lb/>Elisabethe bir çok patates
                  nümuneleri gös- <lb/>terdi.</p>

               <p>Sir Walter Raleighin yaptığı pek küçük <lb/>bir hizmet olmakla beraber bilâhare bu
                  yum- <lb/>ru sâkın (patates) cihanda aldığı ehemmi- <lb/>yet belki Amerikanın
                  altınlarından ve gü- <lb/>müşlerinden pek ziyade olmuştur. Ziraat ile
                  <lb/>gittikçe ıslah ve bir çok tenevvüleri elde edi- <lb/>len patates hektar
                  başına randamanı en faz- <lb/>la olan nişastalı gıdalardandır. Bir hektar
                  <lb/>sahadan 100-200 hektolitre hattâ iyi gübre- <lb/>lendiği takdirde 300
                  hektolitreye yakın pata- <lb/>tes alınabilir. (Aşağı yukarı 15 - 20 hektolit-
                  <lb/>re patates 1000 - 1200 kilogram gelir). İklim</p>
               <p>3669</p>
               <pb n="3670" facs="#Page3670"/>
               <p rend="left">Patates</p>
               <p rend="center">Hayat Ansiklopedisi</p>
               <p rend="left">Patates</p>
               <cb n="1"/>
               <p>MAKİNA İLE PATATES HASADI</p>
               <figure>
                  <figDesc> A picture of a potato harvesting machine</figDesc>
                  <graphic
                     url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Img2.jpg"/>
                  <p>Bu âlet nebatın bütün toprak altındaki kısmını <lb/>satha çıkarır ve patates
                     yumrularını toplar.</p>
               </figure>
               <figure>
                  <figDesc>An illustration of a potato plant</figDesc>
                  <graphic
                     url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Img6.jpg"/>
                  <p>Bütün ziraî patatesler yabanî neviden <lb/>(Solanum tuberosum) dan gelirler.
                     Ya- <lb/>bani patatesin havai kısmı bilhassa çi- <lb/>çekleri zirai patatese
                     çok benzer. Yalnız <lb/>yumrular zirai patateste çok büyüktür.</p>
               </figure>
               <cb n="2"/>
               <p>ve toprak şartlarına göre muhtelif tenevvü- <lb/>lerl elde edilen patates bugün
                  pek geniş bir <lb/>zer sahasına maliktir. Arpa müstesna hubu- <lb/>batın hepsinden
                  ziyade zer sahası kutbi ha- <lb/>valiye yaklaşır ve mürtefi yerlere kadar çı-
                  <lb/>kar.</p>

               <p>120 - 140 milyon ton arasında oynayan <lb/>cihanın patates istihsali kıymet (altın
                  para) <lb/>hesabile cihanın senelik altın ve gümüş is- <lb/>tihsalini çok aşar.
                  Aşağı yukarı cihan istih- <lb/>salinin onda dokuzunu Avrupa vücuda geti- <lb/>rir.
                  Çünkü nüfusu pek kalabalık olan bu kı- <lb/>ta halkının nişasta gıdasını ve
                  ihtiyat gı- <lb/>dsını bu nebat temin eder.</p>

               <p>Şimalî Fransa, Almanya, İsviçre, Fele- <lb/>menk, Belçika, Danimarka, Norveç ve
                  Rus- <lb/>ya büyük mikyasta patates istihsal ve istih- <lb/>lâk eden
                  memleketlerdendir.</p>

               <p>Patates ziraati Avrupa tarihinde mühim <lb/>rol oynamıştır. Otuz sene muharebesi
                  esna- <lb/>sındaki kıtlık müzayikasını patates tahfif <lb/>etmiştir. 1688
                  tarihlerinde patates İrlanda- <lb/>nin başlıca gıdası yerine geçmiştir. 1845 ta-
                  <lb/>rihinde patates mahsulünde vukua gelen ade- <lb/>mi muvaffakiyet
                  İrlandalIların Amerikaya <lb/>hicret etmelerine mebde teşkil etmiştir. Maa-
                  <lb/>mafih patates ziraatinin yayılması güçlükle <lb/>olmuştur. Miskinlik
                  hastalığının (cüzzam) <lb/>ve diğer bir takım ısıtma hastalıklarının gû- <lb/>ya
                  patates ile insana geçtiği hurafesi uzun <lb/>müddet Avrupada bu mahsulün
                  yetişmesine <lb/>mani teşkil etmiştir. Fransız âlimlerinden <lb/>Antoine
                  Parmentier bir takım neşriyat ile <lb/>bu hurafelerin önüne geçmiş (1770 - 89) da
                  <lb/>Fransada ziraatini ve istihlâkini tamim et- <lb/>miştir. Hattâ Fransız Kralı
                  On altıncı Louis <lb/>nebatın rağbetini temin ve halk arasında ya- <lb/>yılmasını
                  teşvik maksadile düğmesinde pa- <lb/>tates çiçeği taşıyordu. Rusyada Büyük Petro
                  <lb/>da patatesin pehlivanlığını yapmıştır.</p>

               <p>Patates yumrusunun aşağı yukarı 3/4 ü <lb/>sudur. Mütebakisi nişastadır. Biraz da
                  azot- <lb/>lu maddeler ve yağ vardır. Azotlu maddeler <lb/>kabuğa yakın tabakada
                  bulunur, kabuk de- <lb/>rin soyulduğu vakit gider. Patatesin kıymeti <lb/>maiyet
                  karbonlu bir gıda teşkil etmiş olduğu <lb/>içindir. Zira patatesin nişasta
                  tanelerini ih-</p>
               <p>3670</p>
               <pb n="3671" facs="#Page3671"/>
               <p rend="left">Patates</p>
               <p rend="center">Hayat Ansiklopedisi</p>
               <p rend="left">Patates</p>
               <cb n="1"/>
               <p>tiva eden hüceyreleri çatlar ve taneler için- <lb/>de buluttun nişasta kolay
                  hazmedilir bir şe- <lb/>kilde bulunur. Patates nişastası veya patates <lb/>unu bir
                  takım sınai ameliyelere tâbi tutula- <lb/>rak İstihsal edilir. Suyu alınmış
                  patates pi- <lb/>rinçten daha fazla nişasta ihtiva eder. Av- <lb/>rupada, bilhassa
                  Almanyada patatesin bir ne- <lb/>vinden yakmağa mahsus fena alkol istihsal
                  <lb/>olunur ve alkol gazolin yerine kullanılır.</p>
               <div>
                  <head>ÇOK MİKTARDA PATATES YETİŞTİREN MEMLEKETLERDE</head>
                  <figure>
                     <figDesc> A picture of a potato field</figDesc>
                     <graphic
                        url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Img3.jpg"/>
                     <p>Burada çiçek açmış bir patates tarlası göze çarpmaktadır. Patates ziraatına
                        tahsis edilen tarla toprak <lb/>altı aktarilmaksızin pulluk ile mümkün
                        olduğu kadar derin bir surette sürülür. Patates gözleri (tohumları)
                        <lb/>evelâ hazırlanan çukur izler içine beygir ile tarla timar edilebilmek
                        için birbirinden oldukça aralıklı <lb/>olarak ekilir. İzler de oldukça
                        aralıklıdır. Nebat çıkmadan tarla üzerinden bir kaç defa sürgü geçirilir ve
                        <lb/>büyüyen nebat etrafına gölge vermeden dip doldurulur.</p>
                  </figure>
               </div>
               <div>
                  <p>Beyaz patates (Solanum tuberosum) pat- <lb/>lıcan fasilesinin başlıca
                     mümessilidir. Bu <lb/>fasilede tütün, güzel avrat otu (belladonna) <lb/>gibi
                     zehirli ve domates, patlican, biber gibi <lb/>mugaddi nebatlar da bulunur.
                     Zehirli madde <lb/>patatesin tohumu ve yaprakları içindedir. <lb/>Güneşe maruz
                     bulundurulacak olursa yumru- <lb/>larda da teşekkül edebilir. Bu takdirde yum-
                     <lb/>rular yeşil bir renk alır ve körpe sürgünler <lb/>salıverir. Yumrular
                     toprak altındaki bir sâk- <lb/>tır. Nebat gıdasını burada biriktirir.</p>

                  <p>Küçük beyaz veya kırmızı çiçekleri ba-</p>
                  <cb n="2"/>
                  <p>zan köpek üzümü gibi İçerisi çekirdekle dolu <lb/>küçük yeşil meyvalar verir
                     (İneb). Fakat zi- <lb/>rai patates yabani patatesten daha az to- <lb/>hum
                     verir. Patates tohumdan çoğaltılmaz, <lb/>çelik İle teksir edilir. Patates
                     yumrusunun her <lb/>gözünde bir tomurcuk vardır. Kesilip topra- <lb/>ğa
                     atılınca patates kök salar ve yeni bir ne- <lb/>bat husule getirir. Yeni
                     patates tenevvüleri <lb/>elde etmek için bazan çiftçiler tohumdan pa-</p>
                  <p>tâtes üretirler. Amerika ihtilâli zamanında <lb/>bir kırmızı bir de beyaz olmak
                     üzere iki te- <lb/>nevvüü hâvi olan patates bugün bine yakın <lb/>tenevvülere
                     maliktir. En iyi yumrular to- <lb/>humluk olarak ayrılır. Yukarıda söylediği-
                     <lb/>miz gibi bir çok parçalar halinde kesilir, sa- <lb/>dece toprağa atılır ve
                     üzeri örtülür. <lb/>Patates hububatın yetişemiyeceği soğuk <lb/>iklimlerde daha
                     iyi yetişir. <lb/>Turfanda patatesler bize Akdenizin ce- <lb/>nup adalarından
                     (Kıbrıs, Malta - ) ve şimalî <lb/>Afrikadan gelir. İstanbul patates
                     ihtiyacını</p>

                  <p>3671</p>
                  <pb n="3672" facs="#Page3672"/>
                  <p rend="left">Patrona Halil</p>
                  <p rend="center">Hayat Ansiklopedisi</p>
                  <p rend="left">Patrona Halil</p>
                  <cb n="1"/>
                  <p>hemen hemen Adapazarı ve cıvarınden te- <lb/>min eder.</p>
               </div>
               <div type="entry" n="7">
                  <head><hi rend="bold">PATRONA HALİL</hi></head>
                  <p>— Osmanlı tarihinde <lb/>(Lâle devri) diye yer tutan şiir ve sanat dev-
                     <lb/>rini kan ve ateş içinde kapayan korkunç is- <lb/>yanın elebaşısıdır. Bu
                     adam Arnavuttu, bir <lb/>müddet harp gemilerinde levendlik yaptı.U- <lb/>fak
                     tefek savaşlarda cür’et gösterdi ve le-</p>
                  <figure>
                     <figDesc> A picture of an Ottoman Sultan, Ahmet III</figDesc>
                     <graphic
                        url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Img4.jpg"/>
                     <p>Patronanın tahttan attığı Ahmet III.</p>
                  </figure>
                  <p>vendlerinden bulunduğu geminin adına nis- <lb/>petle Patrona lâkabını aldı,
                     ünlü bir kabada- <lb/>yı kesildi. <lb/>Levendlikten çekildikten sonra çarşıda
                     <lb/>tellâllık yapıyordu, hamamlardaki Arnavut <lb/>tellâklarla ayak satıcısı
                     hemşerilerile sıkı bir <lb/>münasebeti vardı ve onların üzerinde büyük <lb/>bir
                     nüfuz sahibi idi. Üçüncü Sultanahmedle <lb/>damadı Nevşehirli İbrahim paşanın
                     yaratıp <lb/>yaşttıkları lâle devri, bir çok sebeplerden do- </p>
                  <cb n="2"/>
                  <p>layı, İstanbul halkını hoşnutsuzluğa şevket <lb/>ti. İkbal hırsile çırpınan
                     bazı kimselerin bir <lb/>fitne çıkarmıya teşebbüs ettikleri sırada <lb/>Patrona
                     Halil ortaya atıldı, bulanık suda ba- <lb/>lık avlamak tecrübesine girişti.</p>

                  <p>Lâle devrini ve o devrin hâliklarını de- <lb/>virmek istiyenlerin başında
                     Ayasofya vaizi <lb/>İspiri zade ile eski İstanbul kadısı Arnavut <lb/>Zülâlî
                     Hasan efendi vardı, bunlar alttan <lb/>alta propagnda yaparak halkı isyan
                     fikrine <lb/>meylettirdikten sonra Patrona Halil! kışkırt- <lb/>tılar, meydana
                     bıraktılar.</p>

                  <p>Patrona - Manav Muslu, Kahveci Ali <lb/>gibi gözleri pek, bilekleri sert bir
                     iki arkadaş <lb/>da buldu - 1730 yılının sonbahar günlerin- <lb/>den birinde
                     tellâklardan, ciğercilerden, hel- <lb/>vacılardan bir kaç yüz kişi ile isyan
                     bayrağı- <lb/>nı kaldırdı, bir iki saat içinde bütün İstan- <lb/>bulu bu bayrak
                     altına toplamıya muvaffak <lb/>oldu.</p>

                  <p>Bütün isyanlarda olduğu gibi Patrona da <lb/>At meydanını merkez ittihaz etmiş,
                     orada- <lb/>ki Yeniçeri ortalarile müzakereye girişmişti. <lb/>Yeniçeri ağası,
                     hayli bir tereddütten sonra <lb/>meydana geldi, kalabalığı dağıtmak istedi.
                     <lb/>Patrona Halil, adi bir levend eskisi olduğu <lb/>halde, Osmanlı ordusunun
                     bu en büyük âmi- <lb/>rine karşı yürüdü: <lb/>— Biz, dedi, zulmü kaldırmak,
                     zalimleri <lb/>cezalandırmak istiyoruz. Sen de bizimle ol- <lb/>malısın.
                     <lb/>Yeniçeri ağası, ayak takımından birinin <lb/>gösterdiği bu tecellüdden
                     sinirlenip te bir iki <lb/>söz söylemek isteyince Patrona haykırdı: <lb/>— Sus
                     kara yürekli herif, ağzını açma. <lb/>Yoksa zalimlerin sana giydirdiği şu
                     kaftanı <lb/>kanınla kırmızıya boyarım, Muhammed üm- <lb/>metine bayrak
                     yaparım.</p>

                  <p>Patrona işte bu cür’etile Yeniçerileri, Si- <lb/>pahileri, Bahriyelileri,
                     Topçuları da kazandı, <lb/>on binlerce kişilik bir isyan ordusunun ku-
                     <lb/>mandanı mevkiine geçti, sarayı tazyika baş- <lb/>ladı, Sadrazamla
                     damadını, kethüdasını öl- <lb/>dürdükten sonra Üçüncü Sultanahmedi de
                     <lb/>tahttan indirdi, yerine Birinci Mahmudu pa- <lb/>dişah yaptı.</p>
                  <p>3672</p>
                  <pb n="3673" facs="#Page3673"/>
                  <p rend="left">Patrona</p>
                  <p rend="center">Hayat Ansiklopedisi</p>
                  <p rend="left">Patrona</p>
                  <cb n="1"/>
                  <p>Osmanlı İmparatorluğu artık onun elin- <lb/>de idi, Babıâliye geldikçe Sadrazam
                     kendisi- <lb/>ni merdivenin alt kapısından karşılıyordu. <lb/>Padişah ta onu
                     hoş tutmak istiyordu. Hat- <lb/>tâ kendisine paşalık vermek arzusunda bu-
                     <lb/>lundu, o kabul etmedi. Yeniçeri ağası, bir <lb/>kaç bin kese para
                     verilmesini ileri sürdü. <lb/>Patrona, bu cemileye karşı da şu sözleri söy-
                     <lb/>ledi:</p>

                  <p>—İstanbulun bütün hâzineleri benim. <lb/>Hem bana bak Yeniçeri ağası. Beni
                     parayla, <lb/>pulla avlamıya çalışma, pişman olursun!</p>

                  <p>Bununla beraber bir müddet sonra vezir <lb/>olmayı hoş gördü. Zaten
                     arkadaşlarından <lb/>Saraç Mehmed Yeniçeri ağası, Urluyu Sek- <lb/>banbaşı,
                     Deli Mustafayı Kapı kâhyası, Deli <lb/>İbrahim! İstanbul Kadısı yapmıştı. Şimdi
                     <lb/>kendisi de paşa olup fani dünyada tantanalı <lb/>bir kaç gün geçirmek
                     hevesine kapılmıştı. <lb/>Şimdi o, belinde pala, kubbe altına giriyor- <lb/>du,
                     imparatorluğun siyaseti hakkında müta- <lb/>lealar yürütüyordu. Bu gidiş
                     gelişlerde Yeni- <lb/>çeriler tarafından selâmlanıyordu, bazan <lb/>Kızlar
                     ağası vasıtasile Valde Sultanla da gö- <lb/>rüşüyordu.</p>

                  <p>Birinci Mahmud, belki uzun müddet bu <lb/>vaziyete tahammül edecekti. Lâkin
                     Kızlar <lb/>ağası Beşir ile Kırım Hanının ihtarı üzerine <lb/>Patronaya bir
                     oyun oynanılmasını kabul et- <lb/>ti, lâzım gelen tertibatın alınmasına izin
                     <lb/>verdi. Patronanın kurulan dolaptan hiç ha- <lb/>beri yoktu. Sadrazamla
                     Şeyhislâmın, Kızlar <lb/>ağasının azille yerlerine kendinin daha ziya- <lb/>de
                     itimadını kazanan kimselerin getirilme- <lb/>sini istemeği tasarlıyordu.
                     Nihayet Rusyaya <lb/>karşı bazı askerî tedbirler alınmak icap etti- <lb/>ği
                     bahanesile sarayda bir meclis kuruldu, <lb/>Patrona da oraya çağırıldı.
                     Levendlikten siv- <lb/>rilme elebaşı, yine palasile bu meclise geldi, <lb/>söze
                     başlanır başlanmaz atıldı, büyük bir or- <lb/>du ile hemen Rusya üzerine
                     yürünülmesi <lb/>fikrinde bulundu. Kırım Hanı «Nasıl yürü- <lb/>meli» diyince
                     de «babalarımızın yürüdüğü <lb/>gibi» cevabını verdi.</p>

                  <p>Patrona o gün pek kalabalık bir maiye- <lb/>tile saraya gelmişti, bu yüzden
                     kurulan plân</p>
                  <cb n="2"/>
                  <p>geriye bırakıldı. İkinci bir toplanışta hıl’at <lb/>giydirmek bahanesile
                     kendisi Revan köşkü- <lb/>ne götürüldü, orada üzerine hücum edildi.
                     <lb/>Patrona palaya davranmak isterken bir kılıç <lb/>darbesile kolu düşürüldü
                     ve arkasından yere <lb/>atılarak işi bitirildi.</p>

                  <p>Bu köşkte Patronanın hayatına nihayet <lb/>verilirken dışarıda da arkadaşı
                     Muslunun ve <lb/>kendilerile birlikte saraya gelen zorbaların <lb/>kelleleri
                     uçuruluyordu. Birden yapılan bu</p>

                  <figure>
                     <figDesc> A picture of a grand vizier called Ibrahim Pasha</figDesc>
                     <graphic
                        url="/Users/nube1000/Documents/GitHub/DCHM-Project-Hayat-Ansiklopedisi/docs/assets/img/Img5.jpg"/>
                     <p>Patronanın öldürttüğü Sadrazam İbrahim Paşa</p>
                  </figure>

                  <p>kanlı ceza, haftalardanberi İstanbulun öte- <lb/>sinde berisinde bin bir türlü
                     rezalet yapmak- <lb/>ta olan Patrona isyan ordusunu darmaadğın <lb/>etmeğe kâfi
                     gelmişti.</p>

                  <p>Patrona, Osmanlı tarihinde yenilik fikri- <lb/>ni boğanlardan biridir. Onun
                     çıkardığı isyan <lb/>yenilik cereyanını öldürmüş, memleketi bir <lb/>asır daha
                     geriye atmıştır. O. henüz kurulan <lb/>matbaacılığı da yıkmıştır. — M. S.</p>
                  <p>3673</p>
                  <p>226</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="BackFrontSide" facs="#BackFrontSide">
            <figure>
               <figDesc>A black and white illustration of a couple of children reading
                  books</figDesc>
            </figure>
            <p><hi rend="bold">CUMHURİYET ÇOCUĞUNUN KİTAPLARI</hi></p>
            <div>
               <head>Romanlar, Hikâyeler Masallar...</head>
               <p>Şimdiye kadar çocuklarımızın seviyesi, ihtiyacı ve zevki düşünülerek <lb/>muntazam
                  bir kitap serisi vücude getirilmemiştir. Cumhuriyet gazetesi bu <lb/>eksiği
                  doldurmak için hazırlıklara haşlamış ve şimdilik üç kitap yapmış- <lb/>tır.
                  Bunlardan biri:</p>
               <p rend="center">AMERİKADA BİR TÜRK ÇOCUĞU</p>
               <p>İsminde resimli bir Romandır. On bir yaşında bir Türk çocuğunun bu- <lb/>radan
                  tekbaşına Amerikaya giderek karşılaştığı felâketlerle döğüşmesinı <lb/>hikâye eden
                  bu roman, çocuğun elinden bırakamıyacağı kadar meraklı <lb/>bilgiler veren, enerji
                  telkin eden bir eserdir. Yaldızlı, renkli cilt içinde çok <lb/>temiz basılmıştır.
                  Renkli tablolar, birçok canlı resimler vardır.</p>
               <p rend="center">Fiyatı 150 kuruştur.</p>
               <p rend="left">İkincisi:</p>
               <p>«Küçüklere hikâyeler» isminde sevimli ve faydalı otuz kadar hikâye- <lb/>den
                  mürekkep renkli kapağı ve birçok cazip resimleri vardır. Sekiz ya- <lb/>şından on
                  dört yaşma kadar bütün çocuklara göre yazılmıştır. Dilleri ve <lb/>üslûpları gayet
                  sadedir. Her evde vücude getirilmesi şart olan çocuk kü- <lb/>tüphaneleri için
                  çocuklara bu eserlerden daha sevimli, daha faydalı he- <lb/>diye bulmak mümkün
                  değildir. Fiyatı yetmiş beş kuruştur. Matbaamıza <lb/>hemen müracaat ediniz.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="BackPage" facs="#BackPage">
            <p><emph>Cüzlerinizi Ciltletiniz!</emph></p>
            <div>
               <head>Yedinci Cilt</head>
               <p>Yetmişinci cüzde yedinci cilt tamam ol- <lb/>muştur. Cüzlerinizi ciltletiniz.
                  Müessesemiz <lb/>sureti mahsusada nefis ciltler hazırlamış ve <lb/>ayrıca
                  Avrupadan açılır kapanır modeller ge- <lb/>tirtmiştir.</p>
               <p>Abonelerimizin cüzlerinin her cildi 75 ve <lb/>okuyucularımızın her cildi 100
                  kuruşa matba- <lb/>amızda yapılıp teslim olunur. Mukavva kutu <lb/>içinde
                  taahhütlü olarak postaya verilecek cilt- <lb/>ler için ayrıca 25 kuruş alınır.</p>
               <p>On cilde birden abone olmayı taahhüt e <lb/>denler her ay 325 kuruş göndermek
                  suretile <lb/>on taksitte bu büyük eseri tamamen alabilir- <lb/>ler. Bu surette
                  kendilerine her ay taksiti <lb/>gönderdikçe bir cilt verilir.</p>
               <p>Ankaradaki okuyucularımız Akba kitap <lb/>satış evine müracaat etmelidir. Her
                  cildin fi- <lb/>atı ayrı ayrı 350 kuruştur, fakat sekizinci cil- <lb/>de abone
                  olanlara ondan evvelki yedi cilt dahi <lb/>matbaamızda 300 kuruşa verilir.</p>
            </div>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
